\pdfminorversion=5
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{longtable}
\usepackage{bytefield}
\usepackage{color}
\usepackage[bookmarksopen=true]{hyperref}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
%\usepackage{graphvizzz}  % <---- This needs to be included
\usepackage[utf8x]{inputenc} %utf8 %latin1
\usepackage{polski}
% 
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{footnote}
\usepackage[figuresright]{rotating}
\usepackage{xspace}


\title{PWR - MPI - raport}
\author{Jacek Królikowski \texttt{jk292749@students.mimuw.edu.pl}}
\date{\today}
\hypersetup{%
pdftitle={},
pdfauthor={Jacek Królikowski <jk292749@students.mimuw.edu.pl>},
pdfsubject={},
pdfkeywords={}}

% Set up hyperlink colors
\definecolor{darkred}{rgb}{0.5,0,0}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,0.3,0}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{darkbrown}{rgb}{0.28,0.07,0.07}
\hypersetup{%
  colorlinks=true,
  citecolor=darkblue,
  urlcolor=darkgreen,
  linkcolor=darkred,
  menucolor=darkbrown}

% Code formating
\lstset{language=Java,
        basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
        showstringspaces=false,
        keywordstyle=\color[rgb]{0.50,0,0.33},
        commentstyle=\color[rgb]{0.25,0.5,0.37},
        stringstyle=\color[rgb]{0.16,0,1}
}

\newcommand{\uint}[1]{\texttt{uint#1}}

\newcommand{\points}{\texttt{points}\xspace}

\newcommand{\bitlabel}[2]{%
\bitbox[]{#1}{%
\raisebox{0pt}[4ex][0pt]{%
\turnbox{45}{\fontsize{7}{7}\selectfont#2}%
}%
}%
}

\begin{document}

\sloppy
\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section{Opis algorytmu zastosowanego do rozwiązania problemu}
Naturalnym pomysłem na zrównoleglenie rozwiązania wydało mi się podzielenie macierzy na ``poziome paski'', za które odpowiedzialne były poszczególne procesy. W ten sposób każdy proces musi się komunikować najwyżej z dwoma sąsiadami, podział macierzy na części jest stosukowo prosty i intuicyjny dla dowolnych kombinacji $N$ i $P$. Każdy proces, oprócz przechowywania w pamięci wierszy, dla których pól oblicza nowe wartości, przechowuje też dwa (bądź jeden dla procesów o rangach $0$ i $P-1$) sąsiednie wiersze, których wartości nie aktualizuje, lecz odbiera od sąsiednich procesów i na podstawie których oblicza wartości swoich skrajnych wierszy.

\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{alg.png} 
\end{center}

\subsection{sposób przechowywania danych}

Każdy proces na początku działania alokuje jedną spójną, jednowymiarową tablicę typu \texttt{double} o rozmiarze $N * (N / P + 3)$ dla wartości z jego ``paska'', sąsiednich wierszy i służącą także jako bufor do wszelkich dodatkowych operacji (komunikacja MPI i np. rozsyłanie i zbieranie wartości przez proces o numerze 0). W treści programu nazywa się ona \texttt{points} i tak będę ją nazywał w dalszej części raportu.

\subsection{rozsyłanie wartości początkowych}

Proces o numerze $0$, korzystając z dostarczonych funkcji wypełnia swój bufor \points wartościami dla procesów od $P-1$ do $1$, które sekwencyjnie rozsyła. Na końcu wczytuje do tego bufora swoje własne wartości.

\subsection{obliczenia i komunikacja między procesami}

Po każdej ``połówce iteracji'' algorytmu (obliczeniu nowych wartości na ``czarnych'' polach na podstawie wartości ``białych'' pól i na odwrót) każdy z procesów rozsyła swoim sąsiadom asynchronicznie wartości ze swoich skrajnych wierszy i odbiera analogiczne wartości od sąsiednich procesów. Kiedy wszystkie te operacje zostają zakończone, proces przechodzi do kolejnej iteracji. Dzięki temu, że wysyłane są całe wiersze (nie tylko zmienione wartości), nie trzeba korzystać z dodatkowych buforów i wykonywać żadnego dodatkowego kopiowania, co upraszcza kod, ale może spowalniać wykonanie programu, dla dużych danych i ograniczonej przepustowości między węzłami.

\subsection{ustalanie wartości \texttt{maxDiff}}
Każdy proces śledzi maksymalne wartości zmian w swoim kawałku danych, po czym ustala maksimum po wszystkich procesach z pozostałymi procesami za pomocą funkcji \texttt{MPI\_Allreduce}, która oferuje najlepszą efektywność możliwą w podejściu synchronicznym.

\subsection{zbieranie wyników}
Zbieranie wyników jest analogiczne do rozsyłania wartości wyjściowych, z tą różnicą, że proces o numerze $0$ najpierw wypisuje swoje wartości a dopiero następnie odbiera odbiera wartości od wszystkich pozostałych. Dzięki temu nie trzeba nigdy alokować pamięci o rozmiarze powyżej $O(N^2/P)$. Wartości czasowe zliczane są raportowane przez proces o numerze $0$, jako że wszystkie procesy synchronizują się dwa razy na iterację, więc przy mojej implementacji mierzone w nich wartości powinny być analogiczne.




\subsection{optymalizacje}
Jako, że $N$ nie zawsze musi dzielić się przez $P$, naturalnym, naiwnym pomysłem jest, podzielenie macierz na $P-1$ kawałków, każdy z nich o ilości wierszy $N \div P$ (gdzie $\div$ to dzielenie całkowite) i jednego o ilości wierszy $N - (N \div P)$. W takiej jednak sytuacji ten ostatni może być większy od pozostałych i, co za tym idzie, spowalniać wykonanie całego algorytmu w skrajnych przypadkach dwukrotnie. W moim algorytmie taka sytuacja nie będzie mieć miejsca - fragmenty mają bardziej wyrównany rozmiar i nie ma żadnego większego od większości pozostałych.

Jako optymalizację możnaby też zaliczyć sensowne użycie asynchronicznej komunikacji i użycie wbudowanych w MPI funkcji typu \texttt{MPI\_Allreduce} zamiast własnoręcznej naiwnej implementacji.

\section{inne uwagi implementacyjne}
W sytuacji, kiedy $P > N$, liczba $P$ jest przez program sztucznie ograniczana do wartości $N$, nadprogramowe procesy odsyłane są do oddzielnej funkcji, gdzie tylko czekają na zakończenie obliczeń, a pozostałe liczą, każdy z nich odpowiedzialny za jeden wiersz.

W celu zebrania dodatkowych statystyk, wprowadzona została stała \texttt{DEBUG}, której ustawienie zmienia wartości wypisywane na strumień błędów oraz ich format, dostarczając więcej potrzebnych informacji i pozwalając na łatwiejsze dalsze automatyczne przetwarzanie.

\subsection{dodatkowe skrypty, testy poprawności}
Zostały stworzone jeszcze dodatkowe bashowe skrypty: do kolejkowania zadań w systemie Torque, zbierania wartości z plików wynikowych oraz testów poprawności, porównujących wyjście programu sekwencyjnego z implementowanym algorytmem. Skrypty te jednak miały tylko stanowić proste ułatwienie dla implementującego i nie zostały dołaczone do paczki z rozwiązaniem.

\section{Wyniki}\label{wyniki}

\paragraph{Uwaga} Testy wydajnościowe były przeprowadzan przed namierzeniem i usunięciem buga w programie, powodującego, że dla pewnych kombinacji $N$ i $P$ obliczenia kończyły się błędem. Z powodu ograniczeń czasowych i naturalnej konieczności dzielenia się dostępem do klastra, nie wszystkie te eksperymenty udało się powtórzyć, więc miejscami testy mogą się wydawać odrobinę niepełne (brak pewnych kombinacji liczby węzłów i rdzeni na węzeł), wystarczają jednak do analizy.

\paragraph{Uwaga} Zadanie umożliwiało wygenerowanie praktycznie dowolnej liczby najróżniejszych wykresów. Postanowiłem w raporcie liczbę tych wykresów ograniczyć do czterech, inne zależności i wartości można zaobserwować w szczegółowej tabeli pod koniec raportu.

\subsection{Ogólne wyniki}
Wszystkie pomiary zostały powtórzone conajmniej czterokrotnie, a przedstawione wykresach i w tabeli wartości są wartościami typowymi, po odrzuceniu nietypowo szybkich i wolnych przebiegów, które mogły być spowodowane losowymi czynnikami.

Poniżej przedstawiony jest wykres pokazujący przykładową zależność speedupu od liczby rdzeni użytych do obliczeń, w przypadku dla $N = 10000$. Widać, że wykres nie jest liniowy - wraz ze wzrostem liczby procesorów spada efektywność. Widać też jednak, że, mimo wszystko, rozwiązanie się skaluje - dokładanie dodatkowych procesorów (niezależnie czy na tych samych, czy innych maszynach) powoduje przyspieszenie wykonania zadania.

\includegraphics[width=\textwidth]{10000.jpg}

\newpage
Na następnych wykresach widać zależności między ilością rdzeni użytych do obliczeń a efektywnością wykonania zadania a także efektywności od wielkości danych. Można zauważyć parę rzeczy.

Efektywność wacha się w przedziale 30\% - 150\% i jest największa dla ok 8 - 16 rdzeni i maleje z dalszym wzrostem liczby procesorów. Można przypuszczać, że efektywność powyżej 100\% spowodowana jest tym, że przy podziale danych na więcej procesorów, więcej danych (być może wszystkie) mieści się w cache, co powoduje dodatkowy wzrost prędkości wykonania programu w stosunku do wersji sekwencyjnej. Efektywność spadająca dla dużych danych może być spowodowana większą ilością danych przesyłanych między procesami - dla $N = 30000$ ok $200 kB$. Można by spróbować poprawić uzyskiwaną przez algorytm efektywność wysyłając jednocześnie jedyne ``czarne'' albo ``białe'' pola.



\includegraphics[width=\textwidth]{evektywnosc_vs_rdzenie.jpg}

\newpage
\begin{sidewaystable}
\label{tabela}
% \begin{tabular}{| l || c | r |}
\begin{tabular}{| r || c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | }
\hline
konfiguracja & nodes & ppn & P & N & czas (s) & transfer (s) & obliczenia (s) & transfer & czas ref. & speedup & efektywność \\ \hline \hline
  4x16:30000 & 4 & 16 & 64 & 30000 & 209 & 12.5 & 196.5 & 6\% & 4305 & 20.598 & 32\% \\ \hline 
 1x16:10000 & 1 & 16 & 16 & 10000 & 206 & 33 & 173 & 16\% & 1787 & 8.675 & 54\% 	  \\ \hline
  1x4:10000 & 1 & 4 & 4 & 10000 & 420 & 10 & 410 & 2\% & 1787 & 4.255 & 106\% 	    \\ \hline
  16x1:10000 & 16 & 1 & 16 & 10000 & 209 & 36 & 173 & 17\% & 1787 & 8.550 & 53\% 	\\ \hline
  16x4:10000 & 16 & 4 & 64 & 10000 & 85 & 6.5 & 78.5 & 8\% & 1787 & 21.024 & 33\% 	\\ \hline 
  1x8:10000 & 1 & 8 & 8 & 10000 & 300 & 25 & 275 & 8\% & 1787 & 5.957 & 74\% 	    \\ \hline
  4x1:10000 & 4 & 1 & 4 & 10000 & 545 & 15 & 530 & 3\% & 1787 & 3.279 & 82\% 	    \\ \hline 
  4x16:10000 & 4 & 16 & 64 & 10000 & 96 & 4 & 92 & 4\% & 1787 & 18.615 & 29\% 	    \\ \hline 
  4x4:10000 & 4 & 4 & 16 & 10000 & 232 & 24 & 208 & 10\% & 1787 & 7.703 & 48\% 	\\ \hline 
  4x8:10000 & 4 & 8 & 32 & 10000 & 124 & 5 & 119 & 4\% & 1787 & 14.411 & 45\% 	  \\ \hline  
  8x1:10000 & 8 & 1 & 8 & 10000 & 325 & 27 & 298 & 8\% & 1787 & 5.498 & 69\% 	  \\ \hline 
  8x4:10000 & 8 & 4 & 32 & 10000 & 135 & 15 & 120 & 11\% & 1787 & 13.237 & 41\% 	\\ \hline  
  8x8:10000 & 8 & 8 & 64 & 10000 & 89 & 3 & 86 & 3\% & 1787 & 20.079 & 31\% 		  \\ \hline 
  1x16:1000 & 1 & 16 & 16 & 1000 & 6 & 1 & 5 & 17\% & 131 & 21.833 & 136\% 		  \\ \hline 
  1x4:1000 & 1 & 4 & 4 & 1000 & 41 & 16 & 25 & 39\% & 131 & 3.195 & 80\% 		    \\ \hline 
  16x1:1000 & 16 & 1 & 16 & 1000 & 5.4 & 0.89 & 4.51 & 16\% & 131 & 24.259 & 152\% 	\\ \hline 
  1x8:1000 & 1 & 8 & 8 & 1000 & 11.7 & 1.1 & 10.6 & 9\% & 131 & 11.197 & 140\% 	\\ \hline 
  4x1:1000 & 4 & 1 & 4 & 1000 & 53 & 13 & 40 & 25\% & 131 & 2.472 & 62\% 		\\ \hline 
  4x4:1000 & 4 & 4 & 16 & 1000 & 5.95 & 1.05 & 4.9 & 18\% & 131 & 22.017 & 138\% 	\\ \hline 
  4x8:1000 & 4 & 8 & 32 & 1000 & 3.88 & 0.96 & 2.92 & 25\% & 131 & 33.763 & 106\% 	\\ \hline 
  8x1:1000 & 8 & 1 & 8 & 1000 & 11.97 & 1.02 & 10.95 & 9\% & 131 & 10.944 & 137\% \\ \hline 
  8x4:1000 & 8 & 4 & 32 & 1000 & 4.01 & 0.89 & 3.12 & 22\% & 131 & 32.668 & 102\% \\ \hline 
  1x4:100 & 1 & 4 & 4 & 100 & 0.08 & 0.028 & 0.052 & 35\% & 0.14 & 1.750 & 44\% \\ \hline 
  4x1:100 & 4 & 1 & 4 & 100 & 0.104 & 0.037 & 0.067 & 36\% & 0.14 & 1.346 & 34\% \\ \hline 
\end{tabular}

(czas referencyjny to przykładowy czas uzyskiwany przez algorytm sekwencyjny)
\end{sidewaystable}

\includegraphics[width=\textwidth]{rozm_danych_vs_efektywnosc.jpg}

\includegraphics[width=\textwidth]{Speedup_vs_rdzenie.jpg}

\section{Podsumowanie i możliwe dalsze optymalizacje}
Przy odpowiednim podejściu do zrównoleglenia problemu i wykorzystaniu asynchronicznej komunikacji w celu uniknięcia sekwencyjnych zależności można uzyskać skalujące się rozwiązanie, zachowując jednocześnie stosunkowo dobrą czytelność kodu. Dla jeszcze większych danych czy konkretnych parametrów klastra dobrym pomysłem mogłoby być wprowadzenie jeszcze dalej idących optymalizacji kosztem komplikacji kodu, przykładowo:
\begin{itemize}
 \item podział macierzy na ``kwadratowe`` kawałki (zamiast ``podłużnych'') w celu zmniejszenia przepływu danych między segmentami o mniejszym ``obwodzie''.
 \item prowadzenie obliczeń od środków segmentów w kierunku brzegów, połączone z asynchronicznym odbiorem danych od sąsiadów co umożliwiałoby prowadzenie obliczeń przed zakończeniem transmisji.
 \item niskopoziomowe sztuczki powodujące większą skuteczność optymalizacji kompilatora, typu zamiany tablicy jednowymiarowej na trzywymiarową w celu zwiększenia lokalności i rozwijania krótszych pętli.
\end{itemize}




%\includegraphics[width=\textwidth]{wykresy/averages.png}
%\includegraphics[width=\textwidth]{wykresy/deviation.png}

%najlepsze uzyskane wartości, konkretna permutacja



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% \section{Sambuca Persistent UDP protocol}

% \newpage
% \begin{thebibliography}{AFM91}
% \bibitem[SAXON]{SAXON}
% Leslie Saxon
% \emph{Can we get 8-billion heartbeats on speed dial?}
% \url{http://www.tedmed.com/talks/show?id=7393}.
% 
% \bibitem[TAL]{TAL}
% Tal Golesworthy
% \emph{How I repaired my own heart}
% \url{http://www.ted.com/talks/tal_golesworthy_how_i_repaired_my_own_heart.html}.
% 
% \bibitem[TWIST]{TWIST}
% Anthony Ha
% \emph{Twist Aims To Replace Those Annoying Texts About Running Late, Raises \$6M Led By Bridgescale}
% \url{http://techcrunch.com/2012/07/18/twist/}.
% 
% \end{thebibliography}



\end{document}
